\documentclass[12pt,a4paper]{report}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage{listings}
\usepackage[perpage]{footmisc}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{geometry}
\usepackage{diagbox}

\geometry{hmargin=2cm,vmargin=2.5cm}

\hypersetup{
    colorlinks,
    linkcolor={black},
    citecolor={blue!50!black},
}

\lstset{
  frame=single,
  basicstyle=\ttfamily\scriptsize,
  numbers=left
}

\title{Compilation Avancée (4I504)\\Projet 2}
\date{Date : 13 Mai 2019}
\author{Nom : Sreng David\\Numéro étudiant : 3520626}

\makeatletter
\let\mytitle\@title
\let\myauthor\@author
\let\mydate\@date
\makeatother

\begin{document}

\begin{titlepage}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=7cm,height=3cm]{images/logo.png}\\
    \vspace{10mm}
    \hrulefill\\
    \vspace{15mm}
    {\LARGE\textbf{\mytitle}}\\
    \vspace{10mm}
    \hrulefill\\
    \vspace{60mm}
    \Large
    \myauthor\\
    \mydate
  \end{center}
\end{titlepage}

\section*{Présentation du projet}


L'objectif de ce projet est de savoir le rôle et de comprendre le fonctionnement d'une partie du back-end d'un compilateur, à savoir l'allocation des registres et l'ordonnancement des instructions.
Le but est d'optimiser l'exécution d'un programme en effectuant des traitements et des analyses sur son jeu d'instructions (découpage en blocs de base, relation de dominance, dépendances, etc). 

\section*{Fonctions implémentés}

Toutes les fonctions demandées ont été implémentées et fonctionnent, à savoir:
\begin{itemize}
\item comput\_basic\_block de Function
\item comput\_succ\_pred\_BB de Function
\item compute\_dom de Function
\item compute\_loops de Function
\item compute\_in\_loop\_BB de Loop (qui était déjà implémenté)
\item comput\_pred\_succ\_dep de Basic\_block
\item nb\_cycles de Basic\_block
\item compute\_use\_def de Basic\_block
\item compute\_live\_var de Function
\item compute\_def\_liveout de Basic\_block
\item reg\_rename de Basic\_block (avec et sans liste en argument)
\item reg\_renamev2 de Basic\_block
\end{itemize}

\section*{Autres fichiers}

Les fichiers \textbf{rename.txt} et \textbf{renamev2.txt} sont des traces de l'exécution de la fonction  \textbf{test\_renommage\_scheduling} sur le fichier \textbf{aes\_O0.s} avec la version de base de la fonction de renommage des registres et avec la version améliorée. Dans le second fichier, les blocs intéressants sont marqués avec des lignes de \#.

\section*{Difficultés et problèmes rencontrés}

Tout au long du projet, je n'ai pas réellement rencontré de difficultés. En effet, l'algorithmes des fonctions demandées ont soit été données dans le cours, soit été traitées dans les TD (les idées principaux au moins).

Cependant, il y a parfois des petites subtilités dans des fonctions qui peuvent provoquer des erreurs de segmentation. Par exemple pour le calcul des successeurs des blocs de base : lorsqu'il s'agit d'une fin de fonction, il faut mettre comme successeur le bloc suivant mais en s'assurant qu'il y en a bien une.

\newpage

\section*{Analyse du renommage et du réordonnancement}

\begin{center}
  Délais 1\\
  \begin{tabular}{|l|ccccc|}
    \hline
    \diagbox{Conso}{Prod} & ALU & MEM & BR & OTHER & BAD\\
    \hline
    ALU  &    1 &   1 &   2 &  -1 &   -1\\
    MEM  &    2 &   2 &   3 &   -1 &   -1\\
    BR   &    1 &   1 &   2 &   -1 &   -1\\
    OTHER &  -1 &   -1 &  -1 &  -1 &   -1\\
    BAD   &   -1 &   -1 &  -1 &  -1 &   -1\\
    \hline
  \end{tabular}\\
  \vspace{0.5cm}
  Nombre de cycles\\
  \begin{tabular}{|l|c|c|c|c|}
    \hline
    Fichier/BB & Défaut & Ré-ordonnancement & Renommage & Combinaison \\
    \hline
    \textbf{td2.s} &&&&\\
    -BB0 (fonction 0) & 13 & 11 & 13 & 8\\
    -BB1 (fonction 0) & 10 & 7 & 10 & 7\\
    \hline
    \textbf{ex\_simple.s} &&&&\\
    -BB0 (fonction 0) & 10 & 10 & 10 & 8\\
    \hline
    \textbf{ex\_codeC.s} &&&&\\
    -BB0 (fonction 0) & 16 & 16 & 16 & 13\\
    -BB1 (fonction 0) & 3 & 2 & 3 & 2\\
    \hline
  \end{tabular}
\end{center}

\begin{center}
  Délais 2\\
  \begin{tabular}{|l|ccccc|}
    \hline
    \diagbox{Conso}{Prod} & ALU & MEM & BR & OTHER & BAD\\
    \hline
    ALU    &  2 &  2 &  3 & -1 &  -1\\
    MEM    &  3 &  3 &  4 &  -1 &  -1\\
    BR     &  2 &  2 & 3  & -1  & -1\\
    OTHER  & -1 &  -1 & -1 & -1 &  -1\\
    BAD    & -1 &  -1 & -1 & -1 &  -1\\
    \hline
  \end{tabular}\\
  \vspace{0.5cm}
  Nombre de cycles\\
  \begin{tabular}{|l|c|c|c|c|}
    \hline
    Fichier/BB & Défaut & Ré-ordonnancement & Renommage & Combinaison \\
    \hline
    \textbf{td2.s} &&&&\\
    -BB0 (fonction 0) & 18 & 15 & 18 & 11\\
    -BB1 (fonction 0) & 14 & 9 & 14 & 9\\
    \hline
    \textbf{ex\_simple.s} &&&&\\
    -BB0 (fonction 0) & 13 & 11 & 13 & 9\\
    \hline
    \textbf{ex\_codeC.s} &&&&\\
    -BB0 (fonction 0) & 21 & 20 & 21 & 13\\
    -BB1 (fonction 0) & 3 & 2 & 3 & 2\\
    \hline
  \end{tabular}
\end{center}


Le renommage permet de supprimer des dépendances WAR/WAW. Cela signifie que le nombre de cycles pour un jeu d'instructions ne change pas par rapport à avant le renommage étant donnée que ces dépendances ne provoquent pas de gels.
En revanche cela permet de diminuer potentiellement le nombre de cycles après un ré-ordonnancement par rapport à un ré-ordonnancement sans renommage puisque des dépendances sont supprimées.\\

Comme nous pouvons le constater sur les résultats, le nombre de cycles lorsque l'on ré-ordonnance après le renommage est inférieur ou égal par rapport à sans le renommage. Nous pouvons également voir que lorsque les délais sont plus importants, le gain du réordonnancement avec renommage est meilleur, ce qui logique (par exemple pour le BB0 (fonction 0) du fichier \textbf{td2.s}, le gain est de 5 cycles avec Délais 1 et de 7 avec Délais 2).

\section*{Nouvelle version de renommage}

La version actuelle de la fonction de renommage à un défaut majeur. En effet, le nombre de registres disponibles pour renommer étant limité, cela signifie qu'il y a un risque que nous ne puissions plus renommer à partir d'un moment pour les gros blocs de base.

Une façon simple pour régler ce problème est la suivante :
\begin{itemize}
\item On commence de la même façon que précédemment en créant une liste des registres n'appartenant pas aux registres vivants en entrée du bloc ou ceux définis dans le bloc.
\item Lorsque l'on utilise un de ces registres pour renommer, on garde en mémoire l'index de la dernière instruction qui l'utilisera.
\item Lorsque tous les registres ont été attribués, on ré-injecte dans la liste ceux qui sont déjà morts à l'instruction courante en comparant leur index gardé en mémoire et l'index de l'instruction courante.
\item S'il n'existe aucun registre, alors on ne peut plus continuer le renommage.
\item Si oui, on continue et ainsi de suite jusqu'à la fin du bloc ou s'il n'existe plus de registres mort.
\end{itemize}

Le fichier \textbf{aes\_O0.s} contient des blocs de base suffisamment gros pour observer l'amélioration du renommage:

\begin{center}
  \begin{tabular}{|l|c|c|c|}
    \hline
    BB & Défaut & Combinaison & Combinaison V2 \\
    \hline
    BB1 (fonction 1) & 17 & 13 & 13 \\
    BB0 (fonction 9) & 125 & 113 & 98\\
    BB1 (fonction 9) & 97 & 85 & 71\\
    \hline
  \end{tabular}
\end{center}

Nous pouvons voir une nette amélioration du nombre de cycles avec la nouvelle version du renommage par rapport à l'ancienne lorsque le bloc de base est suffisamment gros. Pour les petits blocs qui n'utilisent pas tous les registres de la liste, le résultat ne change pas de l'ancienne version.\\

\underline{Remarque:} pour changer d'algorithme de renommage, il faut commenter et décommenter dans le fichier test\_renommage\_scheduling.cpp


\section*{Conclusion}

L'analyse du jeu d'instructions est un point très important d'un bon compilateur car elle permet de potentiellement optimiser l'exécution d'un programe. Dans le projet, nous nous sommes intéressés aux différentes relations entre les blocs de base et entre les instructions au sein d'un bloc en analysant les dépendances (RAW, WAW, etc) et la ``vivacité'' des registres. Cela nous a permis de renommer les registres et de ré-ordonnancer les instructions. À travers les tests effectués sur les différents programmes, nous avons pu observé une amélioration non triviale du nombre de cycles nécessaires afin d'exécuter les instructions d'un programme ce qui prouve l'importance du renommage et du ré-ordonnancement lors de la compilation d'un programme.

\end{document}